
{
  "text": {
    "0": {
      "zone_1": "<p class=\"debutb\">Il \u00e9tait pr\u00eat.<\/p><p class=\"textmarge\">Pr\u00eat \u00e0 enfin remporter l\u2019or paralympique. Mais l\u2019histoire se r\u00e9p\u00e8te. Cette ann\u00e9e encore, pas de m\u00e9daille. Les Jeux n\u2019auront pas lieu. Les blessures, il les conna\u00eet, les d\u00e9ceptions et les \u00e9checs, il les a essuy\u00e9s. Mais sa motivation reste intacte. Son optimisme, teint\u00e9 d\u2019une pointe d\u2019orgueil, aussi. La malchance lui court apr\u00e8s, mais Timoth\u00e9e Adolphe n\u2019a qu\u2019un objectif : courir plus vite qu\u2019elle.<\/p>",
      "zone_2": "Ou, pour les non-voyants et les amoureux du podcast, l\u0027\u00e9couter parler de cette aventure qui l\u0027am\u00e8nera à Tokyo.",
      "zone_3": "En plein pr\u00e9paratifs pour les JO et alors qu\u0027elle porte au bout de ses skis l\u0027espoir de toute une nation, la nouvelle tombe : son test de f\u00e9minit\u00e9 s\u0027av\u00e8re <em>« non concluant »</em>. Erika est un homme."

    },
    "1": {
      "zone_1": "<p class=\"debutw\">\u00ab L\u2019\u0153il droit<\/p><p class=\"textmarge\">c\u2019est nada, que dalle. C\u2019est ni blanc, ni noir. C\u2019est comme te demander si tu vois avec ton genou. \u00bb<\/p>",
      "zone_2": "<p class=\"debutw\">\u00ab L\u2019\u0153il gauche<\/p><p class=\"textmarge\">c\u2019est comme s\u2019il y avait un voile en permanence. Parfois, j\u2019ai l\u2019impression d\u2019avoir tout un tas de lumi\u00e8res, genre t\u2019es en bo\u00eete et il y a des spots de toutes les couleurs, jaunes, verts, orange, etc. Parfois \u00e7a me fait mal \u00e0 la t\u00eate et j\u2019ai du mal \u00e0 dormir. \u00bb<\/p>",
      "zone_3": "<p>Touch\u00e9 par un glaucome cong\u00e9nital, Timoth\u00e9e voit flou de l\u2019\u0153il gauche. Par la suite, il joue de malchance. Un accident, alors qu\u2019il a trois ans, lui provoque un d\u00e9collement de la r\u00e9tine de l\u2019\u0153il droit. Il ne verra plus jamais de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.<\/p><p>\u00c0 six ans, le destin s\u2019acharne, et un coup de pied re\u00e7u \u00e0 l\u2019\u0153il gauche entra\u00eene un ulc\u00e8re \u00e0 la corn\u00e9e. \u00c0 19 ans, un nouveau coup sur cet \u0153il, subi dans un mouvement de foule, provoque un autre d\u00e9collement de la r\u00e9tine gauche. Depuis cet \u00e2ge, il est compl\u00e8tement aveugle.<\/p>\r\n",
      "zone_4": "<p>Imaginez courir jusqu\u2019\u00e0 37 km\/h sur un 100 m\u00e8tres ou anticiper les trajectoires sur un 400 m\u00e8tres les yeux band\u00e9s. S\u2019\u00e9lancer \u00e0 toute vitesse dans le noir, voil\u00e0 le d\u00e9fi de Timoth\u00e9e Adolphe, \u00e0 l\u2019entra\u00eenement ou en comp\u00e9tition, dans sa cat\u00e9gorie T11.<\/p><p>Le sprinter ne peut pas courir seul. Au bout du lien de tissu et de plastique qui entoure ses doigts, un guide l\u2019accompagne.<\/p>",
      "zone_5": "<p>Le 13 f\u00e9vrier 2020, \u00e0 l\u2019Institut national du sport, de l\u2019expertise, et de la performance (INSEP), Timoth\u00e9e Adolphe sort d\u2019une grosse s\u00e9ance de sprint avec son guide sur 100 m\u00e8tres, Bruno Naprix. \u00c0 l\u2019issue de l\u2019entra\u00eenement, les deux athl\u00e8tes \u00e9changent, complices. Timoth\u00e9e sent le coup de fringale arriver.<\/p><p class=\"citation\">\u00ab - Tu veux que j\u2019aille te chercher une pomme ?<br \/>- T\u2019as d\u00e9j\u00e0 vu un gu\u00e9pard manger une pomme toi ? \u00bb<\/p><p>Souvent d\u00e9conneur, le \u00ab Gu\u00e9pard blanc \u00bb n\u2019en reste pas moins un comp\u00e9titeur hors-normes. Il est ce qu\u2019on appelle \u00ab un personnage \u00bb.<\/p>\r\n",
      "zone_6": "<p>L\u2019enfant de Guyancourt (Yvelines) s\u2019installe \u00e0 l\u2019INSEP en 2015. Le sprinter peut se consacrer totalement \u00e0 sa carri\u00e8re sportive et \u00e0 ses passions, et \u00e9vite les allers-retours chronophages pour se rendre \u00e0 l\u2019entra\u00eenement. \u201cCette fatigue gratuite, je pouvais la reconvertir dans plein d\u2019autres choses\u201d, analyse-t-il.<\/p><p>Grand fan de rap, il passe des heures, voire des nuits enti\u00e8res, \u00e0 \u00e9crire sur sa vie, ses exp\u00e9riences, son parcours. Plusieurs singles de rap voient le jour, dont un au titre sans \u00e9quivoque, <em>Olympe<\/em>. Un floril\u00e8ge de punchlines en forme d\u2019ode \u00e0 son r\u00eave paralympique.<\/p>",
      "zone_7": "<p>En 2016, il d\u00e9cide de ne pas prolonger son contrat avec son \u00e9quipementier. Un choix assum\u00e9 pour pouvoir r\u00e9aliser un autre de ses nombreux projets : cr\u00e9er sa propre marque de v\u00eatements.<\/p><p>\u201cLes \u00e9quipementiers ne s\u2019int\u00e9ressent pas plus que \u00e7a aux athl\u00e8tes paralympiques. \u00c0 terme, j\u2019aimerais pouvoir sponsoriser quelques athl\u00e8tes.\u201d Il baptise la marque TGB, pour Team Gu\u00e9pard Blanc.<\/p>",
      "zone_8": "<p>Timoth\u00e9e n\u2019est pas seul dans sa qu\u00eate de l\u2019or paralympique. Une \u00e9quipe l\u2019entoure au quotidien, dans sa vie de sportif de haut niveau. Tous les athl\u00e8tes handisports ne b\u00e9n\u00e9ficient pas d\u2019un tel encadrement. S\u2019il peut compter sur autant de ressources, c\u2019est parce qu\u2019il est l\u2019une des meilleures chances de m\u00e9daille de la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise.<\/p>",
      "zone_9": "<p>Si Timoth\u00e9e est exub\u00e9rant, Arth\u00e9mon, son entra\u00eeneur, est \u00e0 l\u2019oppos\u00e9. Calme et introverti, il est l\u2019un des grands artisans de la r\u00e9ussite sportive du \u00ab Gu\u00e9pard blanc \u00bb.<\/p>",
      "zone_10": "<p>Apr\u00e8s une carri\u00e8re de coureur de demi-fond r\u00e9compens\u00e9e par une m\u00e9daille d\u2019argent aux championnats du monde de G\u00f6teborg en 1995 sur 800 m\u00e8tres, le Burundais est devenu entra\u00eeneur au Paris Universit\u00e9 Club (PUC), et Timoth\u00e9e son athl\u00e8te phare.<\/p><p>Gr\u00e2ce aux performances du sprinter, Arth\u00e9mon Hatungimana int\u00e8gre l\u2019\u00e9quipe encadrante de la s\u00e9lection paralympique d\u2019athl\u00e9tisme. Au bord de la piste, sa bonhomie dissimule une forte exigence.<\/p><p>Entre les deux hommes, l\u2019aventure a commenc\u00e9 un soir de janvier 2011. Timoth\u00e9e Adolphe raconte, non sans humour, avoir voulu \u00ab jeter un \u0153il \u00bb au stade Charl\u00e9ty, pour y int\u00e9grer l\u2019\u00e9quipe handisport. Depuis, il n\u2019a jamais quitt\u00e9 le PUC.<\/p>\r\n",
      "zone_11": "<p>Sur la piste, ce sont les guides de Timoth\u00e9e qui l\u2019accompagnent. Leurs foul\u00e9es et leurs gestes sont synchronis\u00e9s. Charg\u00e9s de s\u2019assurer que leur athl\u00e8te ne quitte pas son couloir, ils sont l\u00e0 pour diriger le sprinter, comme l\u2019explique Bruno Naprix :<\/p><p class=\"debutpetit\">\u00ab Je suis ses yeux, il est mes jambes.<\/p><p class=\"textmarge\">L\u2019un ne va pas sans l\u2019autre. C\u2019est moi qui guide la course. Je dois lui dire quand \u201ccasser\u201d, je lui donne les consignes au d\u00e9part pour bien sortir du bloc et \u00eatre au point techniquement. \u00bb<\/p>",
      "zone_12": "<p>Voil\u00e0 pour la th\u00e9orie. Dans la pratique, l\u2019instinct est primordial dans l\u2019entente entre l\u2019athl\u00e8te et son guide en course. Une simple erreur de trajectoire ou de coordination peut signifier la disqualification, voire pire, la chute.<\/p><p class=\"citation\">\u00ab Il m\u2019apporte l\u2019exp\u00e9rience qu\u2019il a acquise avec ses pr\u00e9c\u00e9dents guides. On s\u2019adapte l\u2019un \u00e0 l\u2019autre. \u00bb<\/p><p class=\"citationsign\">Bruno Naprix<\/p>",
      "zone_13": "<p>L\u2019entente doit \u00eatre bonne sur la piste. Mais pour que les r\u00e9sultats suivent, elle doit aussi l\u2019\u00eatre en dehors.<\/p><p class=\"citation\">\u00ab C\u2019est une relation fraternelle. On s\u2019appelle, on se donne des nouvelles. Quand je me fais mal, il prend des rendez-vous, me donne des contacts, il prend les devants. L\u2019un est l\u2019ange gardien de l\u2019autre et inversement. S\u2019il y en a un qui va mal, le bin\u00f4me n\u2019avance plus.\r\nPouvoir lui offrir une m\u00e9daille paralympique, ce serait une des plus belles victoires pour moi. \u00bb<\/p><p class=\"citationsign\">Jeffrey Lami<\/p>",
      "zone_14": "<p>Timoth\u00e9e et ses guides collectionnent les titres nationaux et internationaux depuis 2013.<\/p>",
      "zone_15": "<p class=\"texteorange\">Mais<\/p><p class=\"exorange\">0<\/p><p class=\"texteorange\">m\u00e9daille paralympique.<\/p>"
    },
    "2": {
      "zone_1": "<p>Sur le bord de la piste, deux yeux ne quittent jamais \u00ab Tim \u00bb. Ceux de son chien. Allong\u00e9 sereinement au pied du sac de son ma\u00eetre, le golden crois\u00e9 berger allemand attend la fin de l'entra\u00eenement. Mais quand Timoth\u00e9e l\u2019a adopt\u00e9 en 2016, le destin s\u2019est rappel\u00e9 \u00e0 lui : le chien s\u2019appelle Jappeloup. Un nom bien connu dans l\u2019histoire du sport fran\u00e7ais.<\/p>",
      "zone_2": "<p class=\"citation\">\u00ab Pierre Durand et son cheval Jappeloup ont \u00e9t\u00e9 champions olympiques de saut d\u2019obstacles. Quand j\u2019ai eu mon chien, j\u2019ai demand\u00e9 s\u2019il fallait que je me mette au 400 m\u00e8tres haies. \u00bb<\/p>",
      "zone_3": "<p>Le parall\u00e8le avec le cavalier le fait sourire et lui permet surtout d\u2019esp\u00e9rer. Pierre Durand a remport\u00e9 l\u2019or olympique \u00e0 S\u00e9oul en 1988. Un sacre b\u00e2ti sur une d\u00e9sillusion v\u00e9cue quatre ans plus t\u00f4t aux Jeux de Los Angeles.<\/p><p>Pour ses premi\u00e8res olympiades avec Jappeloup en 1984, Durand nourrit des grandes ambitions. Elles sont ruin\u00e9es en quelques instants lorsque le cheval refuse de franchir une haie et \u00e9jecte son cavalier au sol.<\/p>",
      "zone_4": "<p class=\"exjaune\">\u00ab J\u2019ai eu mon chien avant de partir \u00e0 Rio. J\u2019esp\u00e9rais que le syndrome Jappeloup ne se r\u00e9p\u00e9terait pas pour mes premiers Jeux. \u00c7a n\u2019a pas loup\u00e9, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9. \u00bb<\/p>",
      "zone_5": "<p>Rio n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le seul obstacle dans la carri\u00e8re du \u201cGu\u00e9pard blanc\u201d.<\/p>",
      "zone_6": "<p>Londres 2012. Alors qu\u2019il a r\u00e9alis\u00e9 les minima paralympiques, Timoth\u00e9e Adolphe n\u2019est pas s\u00e9lectionn\u00e9 par sa f\u00e9d\u00e9ration. L\u2019heure d\u2019une grande remise en question. Sa collaboration avec son guide, Thomas Imbert, s\u2019arr\u00eate pour des raisons sportives. Durant plusieurs mois, le sprinter doit courir seul, avec la voix d\u2019Arth\u00e9mon comme unique rep\u00e8re.<\/p>",
      "zone_7": "<p>Londres 2017. La malchance paralympique semble se prolonger lors des championnats du monde. En finale du 400 m\u00e8tres, le \u201cGu\u00e9pard blanc\u201d, accompagn\u00e9 de Jeffrey Lami, fait la course en t\u00eate. Sa premi\u00e8re m\u00e9daille d\u2019or mondiale est au bout de la ligne droite. Elle est pourtant deux m\u00e8tres trop loin. Timoth\u00e9e s\u2019\u00e9croule, et le bin\u00f4me perd la course.<\/p>",
      "zone_8": "<p>Trois jours plus tard, il pense \u00eatre enfin sacr\u00e9 aux championnats du monde sur le 200 m\u00e8tres avec Yannick Fonsat. L'euphorie ne dure que quelques minutes, jusqu\u2019\u00e0 l\u2019annonce de sa disqualification par les commissaires de course.<\/p><p>Timoth\u00e9e a \u00ab cass\u00e9 \u00bb son buste trop t\u00f4t et Yannick l\u2019a l\u00e9g\u00e8rement devanc\u00e9 sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e. R\u00e9dhibitoire.<\/p>",
      "zone_9": "<p>Le 11 novembre 2019, le sportif tricolore, accompagn\u00e9 de Jeffrey Lami, d\u00e9croche l\u2019or mondial sur 400 m\u00e8tres \u00e0 Duba\u00ef. Timoth\u00e9e triomphe enfin au niveau plan\u00e9taire et pense avoir mis fin \u00e0 cette spirale n\u00e9gative. Pour lui, c\u2019est une \u00e9tape d\u00e9cisive vers le sacre paralympique.<\/p>",
      "zone_10": "<p>2020 sera son ann\u00e9e. Si le syndrome Jappeloup a conduit \u00e0 son \u00e9chec \u00e0 Rio, il le m\u00e8nera au sacre \u00e0 Tokyo. Il en est s\u00fbr. Mais rien ne se passe comme pr\u00e9vu.<\/p><p>D\u00e8s janvier, une inflammation au niveau du pied ralentit sa pr\u00e9paration. Alors que les Jeux paralympiques sont programm\u00e9s dans sept mois, Timoth\u00e9e ne peut pas encha\u00eener les entra\u00eenements normalement, au risque d\u2019aggraver sa blessure. Arth\u00e9mon s\u2019inqui\u00e8te. D\u2019ici Tokyo, le champion du monde aura peu d\u2019occasions de se jauger.<\/p>",
      "zone_11": "<p>Le trentenaire ne ressasse pas l\u2019\u00e9chec. Tant pis si son \u00e9preuve favorite, le 200 m\u00e8tres, n\u2019est pas au programme paralympique \u00e0 Tokyo. Qu\u2019importe la distance, pourvu qu\u2019il y ait l\u2019or.<\/p>"
    },
    "3": {
      "zone_1": "<p>C'est avec l'or paralympique au cou que Timoth\u00e9e Adolphe se voit terminer sa carri\u00e8re. Mais la piste est jonch\u00e9e d\u2019obstacles. \u00c0 chaque fois qu\u2019il tombe, le champion se rel\u00e8ve, court toujours plus vite et vise toujours plus loin. Paris 2024 est aussi dans ses jambes. Le \u201cGu\u00e9pard blanc\u201d aura 34 ans.<\/p>",
      "zone_2": "<p>Dans sa qu\u00eate de performance, le jeune p\u00e8re de famille a des rep\u00e8res et des mod\u00e8les. Tr\u00e9sor Makunda, plusieurs fois m\u00e9daill\u00e9 aux Jeux, en fait partie.<\/p><p class=\"citation\">\u00ab On est pass\u00e9 outre notre rivalit\u00e9 de 2013, 2014. \u00c0 un moment donn\u00e9 il y a un petit jeune qui doit r\u00e9cup\u00e9rer le flambeau. Aujourd\u2019hui il y a une passation qui se fait intelligemment entre lui et moi. \u00bb<\/p><p class=\"citationsign\">Timoth\u00e9e Adolphe<\/p>",
      "zone_3": "<p>Apr\u00e8s la d\u00e9sillusion des Jeux paralympiques de Rio, Timoth\u00e9e re\u00e7oit un coup de t\u00e9l\u00e9phone. Tr\u00e9sor, en mentor, lui propose son aide. Les deux hommes d\u00e9cident de travailler ensemble et se tirent vers le haut.<\/p><p class=\"citation\">\u00ab C\u2019est une ic\u00f4ne pour moi : trois olympiades, quatre m\u00e9dailles. \u00bb<\/p><p class=\"citationsign\">Timoth\u00e9e Adolphe<\/p>",
      "zone_4": "<p>Timoth\u00e9e Adolphe encha\u00eene les records en attendant la cons\u00e9cration. Ses performances le placent comme l\u2019un des grands favoris des prochains Jeux paralympiques de Tokyo.<\/p>",
      "zone_5": "<p>\u00c0 quelques mois de la date initiale des Jeux, l\u2019athl\u00e8te n\u2019a jamais sembl\u00e9 aussi fort.<\/p>",
      "zone_6": "<p>Le 11 mars 2020, la team gu\u00e9pard blanc s\u2019envole pour l\u2019\u00eele de la R\u00e9union. Au programme : s\u00e9ances d'entra\u00eenement intensives et r\u00e9cup\u00e9ration sous les cocotiers.<\/p><p>Mais l'\u00e9pid\u00e9mie de coronavirus s'\u00e9tend depuis l\u2019Asie et gagne le monde entier. Elle transporte avec elle son lot d\u2019incertitudes.<\/p><p>Timoth\u00e9e est bloqu\u00e9 dans les starting blocks. Le report des Jeux est envisag\u00e9, mais \u00e0 ce stade, il ne veut pas y croire.<\/p>",
      "zone_7": "<p>Les infrastructures r\u00e9unionnaises ferment mais les entra\u00eenements se poursuivent, avec les moyens du bord. Main dans la main, guide et coureur enfreignent les r\u00e8gles. Pour eux, pas de gestes barri\u00e8res possibles.<\/p><p class=\"citation\">\u00ab C'est d\u00e9routant, j'ai fait une s\u00e9ance sur une voie de bus, je suis entr\u00e9 dans un stade en passant par un trou dans le grillage. \u00bb<\/p><p class=\"citationsign\">Timoth\u00e9e Adolphe<\/p>",
      "zone_8": "<p>Avec son \u00e9quipe, il guette les annulations des comp\u00e9titions qui tombent au compte-gouttes. Les Jeux de Tokyo sont finalement repouss\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2021 et le spectre d\u2019une saison blanche grandit.<\/p>",
      "zone_9": "<p class=\"exvert\">\u00ab On s'attendait \u00e0 un report mais pas aussi tardif. C'est une grosse claque. \u00c9go\u00efstement je me trouvais chaud, je venais de battre mon record personnel sur 50 m\u00e8tres, contre le vent. Je suis tr\u00e8s en forme, bien plus qu'en d\u00e9but de saison. \u00bb<\/p>"
    },
    "4": {
      "zone_1": "<p class=\"citation\">\u00ab J\u2019ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re en 2011. Apr\u00e8s mes \u00e9checs paralympiques de Londres et Rio, je me dis que je pr\u00e9pare Tokyo depuis neuf ans. Neuf ans. Cet objectif, c\u2019est un tiers de ma vie. \u00bb<\/p>",
      "zone_2": "<p>Timoth\u00e9e Adolphe veut \u00eatre le plus rapide \u00e0 Tokyo. Il lui faudra patienter encore un an avant d'enflammer la piste olympique et esp\u00e9rer r\u00e9aliser son r\u00eave.<\/p><p>En attendant, l\u2019athl\u00e8te avale les s\u00e9ances. Une foul\u00e9e apr\u00e8s l\u2019autre, il se rapproche du sacre. Dans son single <em>Olympe<\/em>, il ne laisse aucune place au doute : \u00ab Je sens l\u2019odeur de l\u2019or \u00e0 chaque m\u00e8tre. \u00bb<\/p>\r\n"
    }
  }
 }
