
{
  "text": {
    "0": {
      "zone_1": "<p class=\"debutb\">Il \u00e9tait pr\u00eat.</p><p class=\"textmarge\">Pr\u00eat \u00e0 enfin remporter l\u2019or paralympique. Mais l\u2019histoire se r\u00e9p\u00e8te. Cette ann\u00e9e encore, pas de m\u00e9daille. Les Jeux n\u2019auront pas lieu. Les blessures, il les conna\u00eet, les d\u00e9ceptions et les \u00e9checs, il les a essuy\u00e9s. Mais sa motivation reste intacte. Son optimisme, teint\u00e9 d\u2019une pointe d\u2019orgueil, aussi. La malchance lui court apr\u00e8s, mais Timoth\u00e9e Adolphe n\u2019a qu\u2019un objectif : courir plus vite qu\u2019elle.</p>",
      "zone_2": "Pr\u00eat \u00e0 enfin remporter l\u2019or paralympique. Mais l\u2019histoire se r\u00e9p\u00e8te. Cette ann\u00e9e encore, pas de m\u00e9daille. Les Jeux n\u2019auront pas lieu. Les blessures, il les conna\u00eet, les d\u00e9ceptions et les \u00e9checs, il les a essuy\u00e9s. Mais sa motivation reste intacte. Son optimisme, teint\u00e9 d\u2019une pointe d\u2019orgueil, aussi. La malchance lui court apr\u00e8s, mais Timoth\u00e9e Adolphe n\u2019a qu\u2019un objectif : courir plus vite qu\u2019elle.",
      "zone_3": "En plein pr\u00e9paratifs pour les JO et alors qu\u0027elle porte au bout de ses skis l\u0027espoir de toute une nation, la nouvelle tombe : son test de f\u00e9minit\u00e9 s\u0027av\u00e8re <em>« non concluant »</em>. Erika est un homme."

    },
    "1": {
      "zone_1": "<p class=\"debutw\">\u00ab L\u2019\u0153il droit</p><p class=\"textmarge\">c\u2019est nada, que dalle. C\u2019est ni blanc, ni noir. C\u2019est comme te demander si tu vois avec ton genou. \u00bb</p>"
      "zone_2": "La veille, Erika y a longuement \u00e9t\u00e9  examin\u00e9e par les m\u00e9decins de l\u0027\u00e9quipe. Elle a d\u00fb se soumettre \u00e0 un nouveau test de f\u00e9minit\u00e9 en d\u00e9posant un peu de salive sur un coton-tige, ce qui permet aux m\u00e9decins de contr\u00f4ler son patrimoine g\u00e9n\u00e9tique.",
     "zone_2bis":"Les premiers tests de f\u00e9minit\u00e9 sont apparus en 1966 pour les championnats d\u0027Europe d\u0027athl\u00e9tisme sous le nom de <em>« contr\u00f4le de sexe »</em>. Les m\u00e9decins inspectaient le sexe des athl\u00e8tes f\u00e9minines et d\u00e9cidaient, selon des crit\u00e8res pr\u00e9\u00e9tablis, s\u0027il \u00e9tait <em>« conforme »</em>",
      "zone_3": "Ces contr\u00f4les ont vite \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s trop humiliants pour les athl\u00e8tes. Le CIO les remplace en 1967 par un test g\u00e9n\u00e9tique, \u00e0 partir d\u0027un pr\u00e9l\u00e8vement de salive sur un coton-tige. Le but est de v\u00e9rifier que les sportives ont bien deux chromosomes XX. C\u0027est ce test qui compromettra la carri\u00e8re d\u0027Erika.",
      "zone_4": "Dans une petite salle de la clinique \u00e0 l\u0027allure de <em>« tribunal »</em>, on lui annonce qu\u0027elle ne pourra pas participer \u00e0 la prochaine course, ni aux JO. Elle doit arr\u00eater la comp\u00e9tition. \u00c0 force de questions, Erika comprend, sans jamais que l\u0027explication ne lui soit donn\u00e9e clairement, qu\u0027elle a <em>« \u00e9chou\u00e9 »</em> au test de f\u00e9minit\u00e9. Le communiqu\u00e9 de presse est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit et annonce sa retraite sportive. <em>« Le monde s\u0027est \u00e9croul\u00e9 sous mes pieds »</em>, raconte aujourd\u0027hui Erik Schinegger.",
      "zone_5": "Erika signe le document, sans saisir tout ce qu\u0027il implique. <em>« Est-ce que vous allez m\u0027aider pour que je sache ce qui m\u0027arrive ? Je veux recommencer \u00e0 faire du ski, ma vie n\u0027existe qu\u0027avec le sport. »</em> Elle panique. <em>« Tu vas devoir faire ton chemin toute seule »</em>, lui lance le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration. Ainsi prend fin sa vie de championne.",
      "zone_6": "D\u00e9boussol\u00e9e, en qu\u00eate de r\u00e9ponses face \u00e0 des m\u00e9decins qui ont eux-m\u00eame du mal \u00e0 mettre des mots sur ce qui lui arrive, Erika demande \u00e0 rester hospitalis\u00e9e. L\u0027un des praticiens, le Dr Hans Marbeger, s\u0027attache \u00e0 elle. Cet urologue du Tyrol au visage \u00e9maci\u00e9, consid\u00e9r\u00e9 comme un pr\u00e9curseur, accompagnera Erik pendant toute sa transition.",
      "zone_7": "Hans Marberger est le premier \u00e0 lui annoncer officiellement qu\u0027elle poss\u00e8de des organes g\u00e9nitaux masculins et qu\u0027une op\u00e9ration est possible. <em>« Mon p\u00e9nis a \u00e9t\u00e9 extrait de la cavit\u00e9 o\u00f9 il \u00e9tait log\u00e9, et entour\u00e9 par ma propre peau. Avec des veines, on a rallong\u00e9 mon ur\u00e8tre. Mes testicules ont \u00e9t\u00e9 ext\u00e9rioris\u00e9es »</em>, d\u00e9crit Erik.",
      "zone_8": "D\u00e9but juin 1968, apr\u00e8s six mois \u00e0 la clinique et quatre op\u00e9rations, Erik Schinegger sort de l\u0027h\u00f4pital. <em>« \u00c7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur. Pendant 19 ans, j\u0027avais \u00e9t\u00e9 Erika, et l\u00e0 il fallait que je change tous mes comportements pour \u00eatre Erik. Par habitude, j\u0027allais dans les toilettes pour dames... »</em>"
    },
    "2": {
      "zone_1": "Jusqu\u0027\u00e0 ce test fatidique, personne n\u0027avait os\u00e9 questionner publiquement l\u0027identit\u00e9 sexu\u00e9e d\u0027Erika. Skieuse talentueuse, elle avait \u00e9t\u00e9 port\u00e9e aux nues apr\u00e8s son triomphe aux Mondiaux de 1966 \u00e0 Portillo (Chili) o\u00f9, pour sa premi\u00e8re participation, elle avait remport\u00e9 le seul titre de l\u0027Autriche.",
      "zone_2": "Erika y avait devanc\u00e9 de 79 centi\u00e8mes la Fran\u00e7aise Marielle Goitschel, arriv\u00e9e deuxi\u00e8me. <em>« Je ne pouvais pas aller plus vite, il n\u0027y avait rien \u00e0 faire contre Erika »</em>, confia la vice-championne du monde \u00e0 <em>L\u0027\u00c9quipe</em> \u00e0 l\u0027issue de la course. <em>« Nouvelle \u00e9toile »</em>, <em>« imbattable »</em>, <em>« super-championne »</em> : \u00e0 l\u0027\u00e9poque le journal ne tarit pas d\u0027\u00e9loges sur Erika Schinegger.",
      "zone_3": "Chez certaines de ses concurrentes, les performances de la skieuse autrichienne suscitaient jalousie et interrogations. Son physique lui valait des moqueries.  <em>« On l\u0027avait surnomm\u00e9e Antoine - comme le chanteur de l\u0027\u00e9poque - parce qu\u0027elle lui ressemblait »</em>, se souvient Marielle Goitschel. <em>« Les filles de l\u0027\u00e9quipe d\u0027Autriche ne prenaient pas leur douche avec elle, elle n\u0027avait pas ses r\u00e8gles… »</em>",
      "zone_4": "Erika a int\u00e9gr\u00e9 l\u0027\u00e9quipe junior de ski autrichienne à 15 ans. <em>« On a v\u00e9cu dans la m\u00eame chambre, c\u0027\u00e9tait marrant, on rigolait beaucoup »</em>, raconte Olga Pall, championne olympique de descente en 1968. La co\u00e9quipi\u00e8re d\u0027Erika devint aussi tr\u00e8s vite sa meilleure amie. Et, face aux critiques de plus en plus nombreuses, sa meilleure alli\u00e9e.",
      "zone_5": "Depuis l\u0027enfance, Erika avait d\u00fb apprendre \u00e0 vivre avec ces remarques ; son entourage estimait que le ski la rendait trop <em>« masculine »</em>. Mais il fut aussi la meilleure des th\u00e9rapies. Poitrine plate, cheveux courts et indomptables, m\u00e2choire large… Sur les pistes, ses complexes n\u0027ont plus d\u0027importance, seule la vitesse compte.",
      "zone_6": "Les femmes qui battent tous les records \u00e9veillent parfois des soup\u00e7ons. Maria Patino, ancienne hurdleuse espagnole, Dutee Chand, sprinteuse indienne, ou plus r\u00e9cemment la sprinteuse sud-africaine Caster Semenya : <em>« D\u00e8s lors que l\u0027on stigmatise ces femmes qui sortent des crit\u00e8res normatifs de la f\u00e9minit\u00e9, la crainte est qu\u0027elles soient en fait masculines »</em>, explique la chercheuse Ana\u00efs Bohuon. <em>« On peut comprendre l\u0027inqui\u00e9tude : ce qui fait la beaut\u00e9 du sport c\u0027est l\u0027incertitude du r\u00e9sultat »</em>, analyse-t-elle.",
      "zone_7": "Les hommes d\u0027un c\u00f4t\u00e9, les femmes de l\u0027autre, le sport est principalement fond\u00e9 sur la non-mixit\u00e9. Le but : respecter une suppos\u00e9e \u00e9galit\u00e9 dans les starting-blocks. Le CIO tente depuis 2016 d\u0027\u00e9largir le panel de sports mixtes aux JO, en introduisant par exemple une \u00e9preuve en \u00e9quipe mixte de triathlon aux Jeux de 2020. <em>« Ce n\u0027est possible que l\u00e0 o\u00f9 les deux sexes concourent au m\u00eame niveau »</em>, rappelle Kit McConnell, le directeur des sports du CIO charg\u00e9 des programmes olympiques.",
      "zone_8": "\u00c0 la veille des JO de 1968, la f\u00e9d\u00e9ration autrichienne interdit \u00e0 Erik Schinegger de skier, que ce soit chez les hommes ou chez les femmes. <em>« Je voulais vraiment gagner \u00e0 Grenoble, j\u0027avais le niveau »</em>, regrette Erik."
    },
    "3": {
      "zone_1": "Difficile, cinquante ans apr\u00e8s les faits, de d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux. Hermann Goman, alors responsable de l\u0027\u00e9quipe masculine de ski, plut\u00f4t favorable \u00e0 l\u0027int\u00e9gration de Schinegger chez les hommes, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2015. De son c\u00f4t\u00e9, la F\u00e9d\u00e9ration autrichienne assure qu'Erika a pris elle-m\u00eame la d\u00e9cision d\u0027arr\u00eater la comp\u00e9tition.",
      "zone_2": "Erik Schinegger parle lui de <em>« censure »</em>, s\u0027estime <em>« chass\u00e9 des pistes »</em>. Lorsqu\u0027il \u00e9voque sa retraite sportive, ses traits se crispent. Les plis de son front, marqu\u00e9 par des ann\u00e9es de ski sous le ciel d\u00e9gag\u00e9 des montagnes autrichiennes, se font plus saillants. Une pointe d\u0027amertume. Beaucoup de regrets.",
      "zone_3": "En l\u0027emp\u00eachant de concourir chez les hommes, la F\u00e9d\u00e9ration s'est prot\u00e9g\u00e9e. L\u0027enjeu \u00e9tait simple : garder la m\u00e9daille d\u0027or obtenue en 1966 \u00e0 Portillo. La F\u00e9d\u00e9ration craignait qu\u0027en autorisant Erik Schinegger \u00e0 concourir chez les hommes, sa m\u00e9daille d\u0027or lui soit retir\u00e9e. <em>« Ils utilisaient toujours les m\u00eames mots “nous voulons prot\u00e9ger ta m\u00e9daille d\u0027or”</em>, se rappelle Erik. <em> Et moi je leur disais “mais c\u0027est quoi cette satan\u00e9e m\u00e9daille d\u0027or ?” »</em>",
      "zone_4": "Il d\u00e9cidera d'ailleurs seul de donner sa m\u00e9daille d\u0027or \u00e0 Marielle Goitschel en 1988. Plusieurs journaux titrent pour l\u0027occasion <em>« Le tricheur rend sa m\u00e9daille »</em>. Aujourd\u0027hui encore, les sportives intersexes ou produisant, comme Caster Semenya, plus de testost\u00e9rone que la moyenne autoris\u00e9e dans le monde du sport, se voient parfois qualifiées de <em>« tricheuses »</em>.",
      "zone_5": "Il n\u0027y a pourtant \u00e0 ce jour pas de preuve solide d\u0027un lien entre la production naturelle de testost\u00e9rone et la performance sportive. <em>« Les scientifiques reconnaissent que rien ne permet de prouver qu\u0027une production plus importante de testost\u00e9rone entra\u00eene de meilleures performances sportives »</em>, rappelle Ana\u00efs Bohuon.",
      "zone_7": "<em>« Quand bien m\u00eame (...), cela rel\u00e8ve d\u0027un avantage naturel, du m\u00eame ordre qu\u0027une grande taille. Pourquoi aller r\u00e9guler un avantage naturel et pas un autre ? »</em> rel\u00e8ve Ana\u00efs Bohuon. Une \u00e9tude am\u00e9ricaine rappelle que <em>« chaque pouce [2,54 centim\u00e8tres] suppl\u00e9mentaire multiplie presque par deux la probabilit\u00e9 d\u0027int\u00e9grer la NBA »</em>. Et l'on n'y limite pas la taille des joueurs. De m\u00eame, on sait que les gymnastes les plus petites sont \u00e9galement meilleures aux barres asym\u00e9triques ou que Michael Phelps poss\u00e8de l\u0027envergure parfaite pour faire de la natation.",
      "zone_8": "Mais ce n\u0027est pas l\u0027ultra-domination de certains sportifs dans leur discipline qui pose probl\u00e8me aux dirigeants du sport. Le d\u00e9fi qu\u0027ils doivent relever est celui de la conciliation entre l\u0027\u00e9quit\u00e9 et l\u0027inclusion de tous. Quelle place donner aux sportifs qui brouillent les pistes connues ? L\u0027\u00e9galit\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9e sur la ligne de d\u00e9part exclut les sportifs et sportives qui n\u0027entrent pas dans les cases. Erik Schinegger est l\u0027un d\u0027eux."
    },
    "4": {
      "zone_1": "Dans le hall d\u0027entr\u00e9e de son chalet, Erik a accroch\u00e9 une paire de skis cinquantenaire. Celle de la victoire. Ces t\u00e9moins d\u0027un temps r\u00e9volu se marient aux centaines de photos de l\u0027\u00e9poque qui ornent les murs. Dans cette maison devenue temple du souvenir, face aux collines de son enfance, Erik Schinegger raconte fi\u00e8rement son pr\u00e9sent, à la t\u00eate de <em>« la plus grande \u00e9cole de ski de Carinthie »</em>.",
      "zone_2": "Le retour sous l\u0027identit\u00e9 d\u0027Erik n\u0027a pas \u00e9t\u00e9 simple pour <em>« l\u0027enfant du pays »</em>. <em>« Les gamins ne me disaient m\u00eame pas bonjour dans la rue. J\u0027\u00e9tais une salissure pour eux »</em>, se souvient-il. <em>« \u00c0 l\u0027\u00e9glise, les gens s\u0027\u00e9cartaient du banc et ne voulaient pas qu\u0027il se mette avec les hommes»</em>, racontent Theresia et sa fille Krimhilde, toutes deux habitantes de Simonh\u00f6he.",
      "zone_3": "Son mariage avec une jeune femme de Haute-Autriche, en 1975, et la naissance de leur fille deux ans plus tard lui permettent d\u0027asseoir sa nouvelle identit\u00e9 dans ce hameau conservateur. Aujourd\u0027hui, Erik est appr\u00e9ci\u00e9 et reconnu. Poumon \u00e9conomique du petit village, l\u0027\u00e9cole de ski permet d\u0027attirer des touristes autrichiens et de faire vivre les commerces.",
      "zone_4": "Pilier local, Erik Schinegger est aussi, \u00e0 bient\u00f4t 70 ans, une vedette nationale ; en 2014, il a particip\u00e9 \u00e0 l\u0027\u00e9dition autrichienne de <em>Danse avec les Stars</em>. <em>« Je n\u0027avais jamais appris \u00e0 danser avant, mais c\u0027\u00e9tait l\u0027une des plus belles exp\u00e9riences de ma vie, apr\u00e8s mon titre de champion et la naissance de ma fille. »</em> L\u0027ancien champion a partag\u00e9 son histoire dans une autobiographie, <em>L\u0027homme qui fut championne du monde</em>, best-seller sign\u00e9 « Erik/Erika ».",
      "zone_5": "Chaque saison, Erik accueille des centaines d\u0027enfants. <em>« Certains parents me regardent de travers, mais g\u00e9n\u00e9ralement ils sont bienveillants »</em>, raconte-t-il. Comme dans sa maison, les murs de son \u00e9cole sont couverts de photos de lui, \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques de sa vie. Son pass\u00e9, sa transition, il les revendique avec fiert\u00e9. <em>« Erik et Erika sont une seule et m\u00eame personne, m\u00eame si j\u0027ai eu deux vies diff\u00e9rentes,</em> se rem\u00e9more-t-il dans un sourire.<em> Erika, c\u0027est ma jeunesse, c\u0027est une autre \u00e9poque, mais c\u0027\u00e9tait beau. »</em>",
      "zone_6": "Chaque saison, Erik accueille des centaines d\u0027enfants. « Certains parents me regardent de travers, mais g\u00e9n\u00e9ralement ils sont bienveillants », raconte-t-il. Le skieur n\u0027h\u00e9site pas \u00e0 couvrir les murs de ses locaux de photos de lui, \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques de sa vie. Son pass\u00e9, sa transformation, il les revendique comme une fiert\u00e9. « Erik et Erika sont une seule et m\u00eame personne, m\u00eame si j\u0027ai eu deux vies diff\u00e9rentes, se rem\u00e9more-t-il dans un sourire. Erika, c\u0027est ma jeunesse, c\u0027est une autre \u00e9poque, mais c\u0027\u00e9tait beau »."
    }
  }
 }
